


\newpage


# 画面の上のシステム的な文字、紙の上の物理的な文字。

 ソフトウェアに依る文字の編集には、変更が容易であること。複製・共有が容易である事。想像する望みが明確となった文字にまで落とされた操作に依り、望まれたように選択され、改変されたデータが即座に応答されうること[^data-rep]などが挙げられる。しかし、端末と、特定の様式に従った干渉を望まれる情報の空間が、人類に広く浸透し、望んだ操作がボタンを押すだけで実行され、何故そうなるのかという懐疑心も無い儘に深く考える事も無く、薄い文字を吐くことしかできぬのようになってしまっては、筋道の通った思考ができ、信用に足る情報を書けるのか、疑問を持ってしまった[^social]。

[^data-rep]: ソフトウェアに扱われるデータは、定義された関数が適用可能な、構造化されたデータであることから、想像する操作を意味のある述語へと落とせたときに、その述語に応じるデータを即座に返答しうる。

[^social]: もちろん、人類に広く読み書きを浸透させたという点がある。

 ノイマン型のアーキテクチャと計算機プログラムの上では、定義された編集しかできない。解釈可能な構造以外は解釈しえない[^computer]。

[^computer]:  残念なことに、現在のコンピュータは、自ら定義を発見することはできないのだ。

 Weblogの記事も、各種の技術への資料も、テキストエディタに依る文字編集とて、人間の意識と観測される情報の空間は、幾層にも跨がった規格の実装の上でしか相互に解釈されえないのであっては、それらの文字に見えるものが、本当に読めるものであり、編集でき、確かに我々が知る文字なのかについて、不安になってしまう。

 印刷された文字とて印刷に関する規格が実装された物でしかないが、それでも、その紙と文字が依存するのは、古典力学と光学、体内の電磁気的な通信の為のネットワーク、そして言語を解釈する我々の意識であり、制約された空間にあって絶えず映り変わる画面の中でもなく、物理学の上にありながら追跡不能になる程にゴタゴタと積み重なった黒い箱コンピュータの実装の上でもない。

 紙の上にある文字は、物理に関してより直接的な実装であることから、在るという確信を持てる。
 物理の上にあるということは、全ての物理的な操作を受けつけるということであり、デジタル化による欠損も、ソフトウェアによる機能の制約を受けず、元々の自由度たる、我々が存在する領域での全ての可能な操作を可能とする。

 文字が紙の上にあるとき、ソフトウェアの領域では記述できない追記が可能であり[^layer]、事実を発見でき、文字となる以前の影を自由な所に想像を暎せ、確実に保存できることを意味する。

[^layer]: コンピュータに表現された文字と紙に印刷された文字とでは、それらが同じものを写していたとしても、層たるそれらが存在する領域も、それらの意味も、全く異なったものとなる。

## なぜ \LaTeX, Pandoc なのか。

 WYSIWYG means What You See Is What You Get ... 貴方が見るものが貴方の欲しいものである。

 意味の空間との意味による対話(Character User Interface)よりも、離散的な位置と視覚に紐付けられた操作(Graphical User Interface)を、多数派が選択し、ソフトウェアが発達してきた以上、組版の為のソフトウェアが、構造と構造定義を基にした文書の自動的な射影にではなく、視覚を通して解釈される配置と配置の操作に関心を持ったのは、歴史の必然だったのかも知れない。

 文字を編集する段階に於いてさえ、体裁を整える為のツール群に目が行き、いか文書を自分の美意識にある枠組みに納めるかということに関心が向いては、その事だけに向けて取り組もうという集中も散漫なものとなり、即ち、言葉になっていない何かを文へと表現しようという絡まった思考を思考しようよという体勢の継続もまた、容易に崩れ去るものとなる。こうして、本来割くべき中身の錬磨に思考も時間も割くことができないのである。

 一方で、テキストファイルに構造と文書を区別なく扱い、構造を基に自動的な組版を行う、コマンドに依る対話的なソフトウェアに \LaTeX があった。文書の編集には、好みのソフトウェアを選択できることで、ソフトウェアの差異に依る慣れるまでの手間や誤作動を排し、編集への思考も集中も好みのソフトウェアを通した思考と集中のそれと等しくすることができた。

 ただ、 \LaTeX とて完璧なものではない。文書内に幾度となく表れる共通性の高い構文にも普遍な為に冗長となった記法は、書くのにも見るのもは堪えなかった。

 HTMLの木構造に変換されることで構造を持つようになるMarkdownは、簡略で、読みやすく、書きやすい記法であるが、その簡潔な表現で事足りる構造は、欲する文書構造の一部でしかなかった。

 Markdownによる構造を持った文を \LaTeX による構造を持った文へと、変換できないものかとは思われたが、Pandocが存在した。 定義された構造を定義された構造へと変換するソフトウェアは、定義と定義が積み重ねられた深い信頼の基にある純粋なるHaskellにとって、独擅場だったのだろう。

## MathJax, Graphviz

## 自動生成スクリプト
